【MeToo無辜男】召集被屈同路人伸冤 前大專講師：唔敢再望女人

去年全球掀起「#MeToo」風潮，不少女士鼓起勇氣說出被性騷擾真相，但受害豈止女性。過去在本港多間大專院校任教的男講師Ben，之前無故被指性騷擾女同事，流言持續一年，最終被迫黯然離職。阿Ben慨嘆，「唔知我個樣生得衰定點，可能好似我咁講，青靚白淨啲嗰啲咪冇事囉……」可能有人認為，男性被指性騷擾他人是有跡可尋，但Ben就坦言，「真係無啦啦話你，你都解釋唔到㗎……」事過境遷，Ben最希望可以成立一個群組，召集一眾被屈同路人，與無辜男一同伸冤。

「一定有啲男士俾人妄告呀誣告嘅，只不過MeToo聲大呢，你唔敢講呢啲。」阿Ben是少數有勇氣在鏡頭前現身的男士，一個流言，困擾逾年。回想事件，阿Ben亦感不名所以：一名從無溝通的女同事，突然在座位旁貼出反性騷擾單張，其他同事一問，女同事直指阿Ben「望心口」，謠言就由此起。

那時候，阿Ben的男同事曾叫他無視流言，但阿Ben曾見過數名同事圍在一起耳語、指指點點，當阿Ben步近，就有人說「啊都係唔好講喇！」阿Ben心知自己被談論，心裏不好受；任職教育界，被指性騷擾亦影響其專業，故決定主動報告上司及人事部。女同事亦向其上司承認有說過「望心口論」，可惜人事部草草處理，「同我講叫我唔好行過去，又同佢（女同事）講叫咗阿Ben唔好行過嚟」，就當了事。阿Ben意興闌珊，事發一年後決定離職。

其間阿Ben曾發信指女同事誹謗，女同事否認。糾纏多時，阿Ben現時最大願望已不是要對方道歉，而是希望此等誤會不再發生在其他男性身上。阿Ben坦言，在性騷擾糾紛中，男性往往較為蝕底。「（有人）好輕微暗示你係衣冠禽獸，嘩咁你一定係喇，唔係無啦啦點會講你吖！」此等觀念有待改變，「佢望我，就一定係想咸濕我？即係人哋make eye contact呢，係有好多原因」。

香港男士協會之前接收了過百宗「無辜男」個案，主席梁志強指，協會最初只是「聽佢哋打嚟呻」，後期如遇男士有心靈或法律問題，就會協助轉介至不同機構。有個案懷疑因同事之間「爭上位」，女職員就聲稱被男職員非禮，最後人事部以多付三個月薪金要求男職員離職；亦有男子在港鐵自拍被誤認為偷拍女乘客，即使男子公開「出櫃」指自己是同性戀，但仍不被相信，女乘客最終拋下一句「你係男人我梗係要懷疑你㗎啦！」然後離開。

男性被懷疑是否必然？梁志強指，不少人先入為主認為男士等同色狼，亦認為男士就是強權、剝削他人，所以男士往往在這些無辜男的案例中，屬蝕底一方。

不過，關注婦女性暴力協會主席王秀容就指，女性敢於指控男性性騷擾，其實並非如想像中多。在風雨蘭的求助中，不少求助者擔心舉報公司同事甚至上司會影響工作，故被性騷擾長達一年後才會「出聲」，「所以女性因為呢啲事攞着數而比較少見」。

王補充，如果有受害人指控別人性騷擾，旁人不應質疑受害人感受、或是懷疑受害人是否太敏感。而事實上現時亦有客觀標準，以第三者角度判別有關行為是否屬性騷擾。如有人懷疑自己被性騷擾，可立即表明立場，並記錄有關資料，若有關行為再次出現，便可尋找可信任人士求助。

經歷此事，阿Ben直言現時「望其他女士都有陰影」。阿Ben指分享經歷並非反對女性伸張正義，「冇人會反對你出嚟出聲，要攞返個公道」，但同時亦要關注是否有女性濫用「MeToo」。「呢個男人衰咗，下一個男人繼續衰、再下一個又繼續衰、點解呢？因為大家冇voice out過囉！」阿Ben希望組織同路人一同伸冤，「最大嘅心願係唔好再有咁多呢啲誤會」。

靚仔嘅何止畀你望

女律師：大叔摸女性肩膀算性騷擾 但福山雅治、木村拓哉摸就OK

日本讀賣電視台20日播出的「ミヤネ屋 」節目中，討論到福田淳一被爆性騷擾的話題，並且邀請女律師住田裕子說明何種行為算是性騷擾，她指出像是被討厭的大叔摸肩膀，且他還發出猥褻笑聲的話，這種絕對是不行的，而主持人宮根誠司問：「如果是福山雅治的話呢」，住田：「這種時候就OK！但是一般來說是不行的」，宮根：「那麼木村拓哉的話呢？」住田：「OK的」，宮根：「這樣不就是有所差別嗎？」住田也回答：「的確沒錯」。

【Metoo無辜男】逼港鐵三招自保 律師拆解性騷擾有無得誣告

在定罪率甚高的日本，為免男士被誤認痴漢，有人發明了痴漢手帶、痴漢App、還推出「痴漢冤罪保險」保障自己。香港處處人多擠逼，上下班時段高峰期，港鐵車廂或巴士分分鐘猶如「逼沙甸魚」。男士在「咸豬手」的陰霾下如何自保？《蘋果》找來律師拆解何謂性騷擾，亦請來香港男士協會會長，為大家示範自保三式。

相關新聞：【MeToo無辜男】召集被屈同路人伸冤 前大專講師：唔敢再望女人

究竟怎樣才算性騷擾？「眼望望」、說黃色笑話又是否包括在內？身兼平機會反性騷擾運動工作小組副召集人的莊耀洸律師指，如果有人就某些行為感到被冒犯、侮辱或威嚇，便屬性騷擾。（更多例子見附圖）而法律同時亦用作提醒所有人，做事要有敏感度，不能無的放矢，否則同樣要承擔後果。

而如何確定行為符合此三種原則？莊就指「如果一個客觀第三者，設身處地喺嗰個受害人嘅處境，佢都會唔會感覺到冒犯呢？」故如果有人就「被人眼望望」控告對方性騷擾，就較難入罪。

莊耀洸亦補充指，誣告並非「無成本」。他指如果有案件法官認為「好誇張、亂嚟亂咁告」，可要求原告人同時支付被告人的訟費。莊又指，「香港地打官司，你咪告我囉，你亂咁告都得㗎……嘩賠到你傻呀係咪？賠到你破產㗎喎可以！」提醒市民誣告有一定後果。

日本有痴漢冤罪保險

提醒大家不要隨便誣告固然重要，但各位男士亦可主動自保。日本人就為免男士遇上「痴漢冤罪」，發明了「痴漢手帶」及手指定位App《冤罪STOP》。前者在兩條手帶中安裝鏡頭，拍攝的片段會傳送至雲端伺服器，萬一使用者被認為痴漢，使用者可與服務中心聯絡，再將影片交予律師。至於手指定位App，程式會每0.03秒記錄手指按壓在手機屏幕的軌跡，而證明手掌緊握電話。另外，日本亦有保險公司推出「痴漢冤罪保險」，男士每個月付上590日圓（折合港幣42.9元），若被指痴漢，保險公司便會提供法律諮詢服務。

那麼在同樣擠逼的香港，男士們又可以如何自保？香港男士協會主席梁志強就和大家分享數個貼士（詳情見附圖）：

第一招：頂天立地男子漢

梁指，如果可以的話會選擇到車頭或車尾上車，相較之下較為少人。上車後梁會雙手扶着路線圖板，方便其他乘客望到雙手，減低非禮危機。

第二招：撓手面壁頭耷耷

如果情況許可，梁志強會站在車頭或車尾的角落位，背向牆壁，並將背囊放在胸前及撓起雙手閉起雙眼，「企角落頭我感覺到自己比較安全啲」；而閉起雙眼亦可防止被誤會偷望他人。梁補充，有段時間他們收到不少「無辜男」求助，該段期間他更會主動「面壁」自保！

第三招：雙手合十衝出重圍！

遇上多人下車時，梁志強雙手會呈合十姿勢，即使被人從後推撞，也不會摸到其他乘客。

王補充，如果有受害人指控別人性騷擾，旁人不應質疑受害人感受、或是懷疑受害人是否太敏感。

賤種支那臭雞

起隔離區啦屌

我諗起隔離嗰hkuspace post

不質疑，不懷疑，無視一切 垃圾女權

屌你老母點証明啊
係咪望人望到扯左就算?
成班臭雞著到成隻雞咁有正常生理反應點算?

BELIEVE WOMEN

包到中東國家D女人咁先出街啦

想捐錢比香港男士協會

男人未定罪就出晒全名同全相, 女人誣告就近乎零代價。
建議用親#metoo就幫隻臭閪起底, 証實係誣告就貼街招同長期追擊。

就算經過法庭審訊，判無罪，都繼續話無罪唔代表無做
即係由講果一刻開始，臭雞已win。

香港男人搭個地鐵都要做狗

支持

我地要學彭斯絕不與妻子以外女性獨處咁就唔洗比D臭雞老屈

已經唔識分究竟男人定女人先係受害者

公司絕對唔可以請女人

女性肯定有好慘既受害者
但問題係有人受害 就所有人都拎個光環黎消費 逼害返其他人

依樣係各位男士自己考慮囉, 你想企係度俾人屈定同條囡攬炒。
依家就係因為誣告男人接近零代價佢哋先咁惡。

無罪唔代表無做真係玩撚哂
仲要有好多狗公White knight呢班女
到自己比人metoo果陣又屌人未審先判了

又係定律
靚仔=欣賞目光
毒撚=性騷擾 想強姦

我諗最毒嘅連登巴打，做面壁呢個動作都會紅都面晒

垃圾港女仆街死啦